\documentclass[12pt,a4paper,oneside,dvipsnames,table,svgnames,skins,theorems]{report}
\usepackage{ProfCollege}
\usepackage{tmbasev3} %pour le moment placé dans la racine du .tex ... !
\usepackage{postit}

\graphicspath{{/home/thomas/Documents/LATEX nas/Forge/term-tex/Images/acoustique/}} %chemin du fichier image



\matierechap{pc} %m pour maths, pc pour physique chimie, rien pour vierge
\version{1} %1 : PROF   2: ELEVE sans corrigé  3: corrigé des exos sans le cours
\setcounter{chapter}{1} %compteur de chapitre

\begin{document}


\ifsectioncours


\chapter{Isolation Acoustique}


\begin{objectifs}{}
\begin{itemize}
\begin{small}
\item Montrer expérimentalement que le coefficient d'atténuation du son par une plaque plane dépend de l'épaisseur de la plaque et de la nature des matériaux qui la constituent.
\item Classer expérimentalement deux matériaux en fonction de leur propension à atténuer une onde sonore.
\item Calculer l'indice d'affaiblissement acoustique à partir du coefficient d'atténuation en utilisant une relation fournie.
\item Étudier l'impact de la distance sur le niveau sonore;
\end{small}
\end{itemize}
\end{objectifs}









\section{Isolation acoustique par les matériaux}


Quand on souhaite réduire le niveau sonore pour protéger un environnement (isolation acoustique) il y a quelques solutions à mettre en place.

\cadrep{Réduire le niveau sonore}{Quelques options (qui ne peuvent pas toujours être mise en \oe{}uvre !) pour réduire le niveau d'intensité acoustique perçu :
\begin{itemize}
\item Augmenter la distance entre la source et le récepteur;
\item Protéger le récepteur à l'aide d'un dispositif anti-bruits (casque, mur...);
\item Placer un matériau entre la source et le récepteur afin de jouer le rôle de barrière (ce point rejoint le précédent).
\end{itemize}

}


Vérification en TP de l'impact des matériaux (voir document dédié)

\cadrep{Indice d'affaiblissement Acoustique}{
\begin{center}
\includegraphics[scale=1.05]{affaibacoustique2} 
\end{center}
\vspace{0.1cm}

$R=L_{p1} - L_{p2}$ est \textbf{l'indice d'affaiblissement acoustique} de la paroi. Il se donne en décibel ( \si{\decibel} ) et plus il est grand, plus la paroi est capable de réduire le son.

}


\cadrep{Transmission des ondes sonores}{

\begin{minipage}{0.6\textwidth}
Une onde sonore qui rencontre un obstacle (par exemple une paroi) subit une transformation : 
\begin{itemize}
\item Une partie est réfléchie ou absorbée (on va traiter de correction acoustique)
\item Une partie est transmise (on va traiter d'isolation acoustique)
\end{itemize}
\vspace{0.1cm}

Ces deux situations doivent être prises en compte pour faire de la correction acoustique.

\end{minipage}
\hspace{0.1cm}
\begin{minipage}{0.3\textwidth}
\begin{center}
\includegraphics[scale=0.5]{energiesonore2.png}
\end{center}

\end{minipage}
}

\vspace{0.1cm}

La partie absorbée à l'intérieur du matériau se caractérise par les grandeurs $R$ et $\alpha$ vues plus haut :
\begin{itemize}
\item {\Large $\alpha = \dfrac{p_{\text{incidente}}}{p_{\text{tranmise}}} = 10^{\frac{R}{20}}$} (p correspond à la pression acoustique en \si{\pascal})
\item {\Large $R=20\log{\alpha} = L_{\text{incident}} - L_{\text{transmis}}$}
\item Pour une superposition de $n$ plaques de matériaux : {\Large $R_{T} = \sum R_i = R_1 + R_2 + ...$}
\end{itemize}

\vspace{0.5cm}


\textbf{Exemple} : si ma paroi est composée d'un mur en placo, d'un isolant en laine de verre, d'un mur en brique, alors le $R$ total sera égal à $R_{p} + R_{i} + R_{b}$. 



\fi

\ifsectionexos
\newpage
\section{Exercices}
\Opensolutionfile{mycor}[ficcorex]

%\exo{} Proposer un protocole expérimental permettant de vérifier l'affirmation suivante : si je double la distance je diminue le niveau d'intensité acoustique de \SI{6}{\decibel} à chaque fois.
%\begin{correction}
%On place un émetteur à une distance $d$ choisie (par exemple \SI{1}{\meter}. On double cette distance et on mesure. On répète la manipulation 5 fois environ et on voit si cela fonctionne.
%\end{correction}
%\finexo
%\vspace{0.1cm}
%
%\exo{}Calculer la nouvelle intensité acoustique d'un son perçu à une distance $d=\SI{10}{\meter}$ telle que $L=\SI{75}{\decibel}$ si on se place à une distance de $d_2=\SI{40}{\meter}$.
%\begin{correction}
%On remarque que la distance à doublé deux fois, on perd donc \SI{12}{\decibel} ce qui donne $L_2 = \SI{63}{\decibel}$.
%\end{correction}
%\finexo
%\vspace{0.1cm}

\exo{} A l'aide d'un schéma expliquer ce qui se passe pour une onde acoustique arrivant sur une surface plane. \COMP{2} \COMP{4} 
\begin{correction}
Voir cours : \begin{center}\includegraphics[scale=0.45]{energiesonore2}\end{center}
\end{correction}
\finexo
\vspace{0.1cm}

%Nathan bac pro 2021
\exo{} Soit un matériau utilisé en écoconstruction (chanvre) : 
\begin{center}
\begin{tabularx}{0.5\textwidth}{|C|C|}
\hline
Bloc de chanvre & R \crh
\multicolumn{2}{|c|}{\SI{300}{\kilo\gram\per\meter\cubed}} \crh
\SI{15}{\centi\meter} & \SI{50}{\decibel} \crh
\SI{20}{\centi\meter} & \SI{54}{\decibel} \crh
\SI{30}{\centi\meter} & \SI{59}{\decibel} \crh
\multicolumn{2}{|c|}{\SI{350}{\kilo\gram\per\meter\cubed}} \crh
\SI{10}{\centi\meter} & \SI{50}{\decibel} \crh
\end{tabularx}
\end{center}

\begin{enumerate}
\item Que signifie la grandeur \SI{300}{\kilo\gram\per\meter\cubed} ? \COMP{1}
\item Comment évolue $R$ en fonction de l'épaisseur ?  \COMP{2}
\item Comment évolue $R$ en fonction de la grandeur de la question 1 ? \COMP{2}
\end{enumerate}
\begin{correction}
\begin{enumerate}
\item Masse volumique
\item Quand l'épaisseur augmente, R augmente aussi, on absorbe mieux le son.
\item Idem, car R est identique mais il y a \SI{5}{\centi\meter} d'épaisseur de moins pour celle plus dense.
\end{enumerate}
\end{correction}
\finexo
\vspace{0.1cm}

\exo{} On a mesurer la pression acoustique incidente d'un son : $p_i=\SI{0.95}{\pascal}$ et on a réalisé un essai à travers un vitrage pour avoir une pression en sortie $p_t=\SI{0.016}{\pascal}$. 
\begin{enumerate}
\item Calculer la valeur de $\alpha$ (coefficient d'atténuation) en utilisant la formule $\alpha = \dfrac{p_i}{p_t}$. \COMP{3}
\item Déduire la valeur de $R$. Arrondir à l'unité. \COMP{4}
\end{enumerate}
\begin{correction}\begin{enumerate}
\item $\alpha = \dfrac{0.95}{0.016}=59$
\item $R=20\log{\alpha} = 20 \times \log 59 = \SI{35}{\decibel}$ 
\end{enumerate}
\end{correction}
\finexo
\vspace{0.5cm}

\exo{}L'indice d'affaiblissement constructeur pour une lame en PVC est donnée par le fabriquant : $R=\SI{16}{\decibel}$. En classe, on a mesuré une valeur $R_{exp}=\SI{10}{\decibel}$.
\begin{enumerate}
\item La valeur de la classe signifie-t-elle que la lame est de moins bonne qualité que prévue ? Justifier. \COMP{2}
\item Quelles pourraient être les causes de cet écart de mesure ? \COMP{1}
\item A l'aide de la relation \mybox{$E(\%) = \dfrac{V_{\text{theorique}}-V_{exp}}{V_{\text{theorique}}}\times 100$} donnant l'écart en \%, calculer cet écart. Arrondir à l'unité. \COMP{3}
\end{enumerate}
\begin{correction}
\begin{enumerate}
\item La valeur signifie qu'en classe cette lame a moins isolé car le R est plus petit, on pourrait donc penser que oui, la qualité est moindre.
\item L'erreur principale vient probablement des conditions expérimentales : en classe difficile d'être certain que l'environnement d'essai est parfait et qu'il n'y a pas de "fuite" de l'énergie par les côtés.
\item $E=\dfrac{16-10}{16} \times 100 = 38\%$
\end{enumerate}
\end{correction}
\finexo
\vspace{0.5cm}




\fi
\ifsectioncorrige
\newpage
\begin{center}Corrigé des exercices\end{center}
\setcounter{page}{1}
\Closesolutionfile{mycor}
\Readsolutionfile{mycor}
\fi

\end{document}